\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[table]{xcolor}
%\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=, pdfauthor=, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}


\makeatletter
\renewenvironment{thebibliography}[1]{%
%     \section*{\refname}%
%      \@mkboth{\MakeUppercase\refname}{\MakeUppercase\refname}%
      \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
           {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
            \leftmargin\labelwidth
            \advance\leftmargin\labelsep
            \@openbib@code
            \usecounter{enumiv}%
            \let\p@enumiv\@empty
            \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
      \sloppy
      \clubpenalty4000
      \@clubpenalty \clubpenalty
	      \widowpenalty4000%
      \sfcode`\.\@m}
     {\def\@noitemerr
       {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
      \endlist}
\makeatother


\makeatother
% Text styles
\newcommand\textstyleStrongEmphasis[1]{\textbf{#1}}
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{0}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% List styles
\newcommand\liststyleWWNumxxix{%
\renewcommand\labelitemi{{}-}
\renewcommand\labelitemii{o}
\renewcommand\labelitemiii{[F0A7?]}
\renewcommand\labelitemiv{[F0B7?]}
}
\newcommand\liststyleLi{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{${\circ}$}%
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLii{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{${\circ}$}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLiii{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{${\circ}$}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLiv{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{${\circ}$}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLv{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{${\circ}$}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLvi{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{${\circ}$}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLvii{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemiii{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLviii{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemiii{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLix{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemiii{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
\newcommand\liststyleLx{%
\renewcommand\labelitemi{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemii{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemiii{{\textbullet}}
\renewcommand\labelitemiv{{\textbullet}}
}
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{2cm}
\setlength\oddsidemargin{2cm}
\setlength\textheight{24.203001cm}
\setlength\textwidth{17.001cm}
\setlength\footskip{0.0cm}
\setlength\headheight{0.998cm}
\setlength\headsep{0.499cm}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.119cm}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.018cm}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.018cm}}\vspace*{0.101cm}}
% Pages styles
\makeatletter
\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{[Warning: Draw object ignored]}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}
\newcommand\ps@FirstPage{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}
\makeatother

\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{}
\author{}
\date{2013-06-03}



\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\begin{document}
\pagestyle{empty}\setcounter{page}{0}
\newsavebox{\logoESI}
\sbox{\logoESI}{\includegraphics[keepaspectratio,
height=0.3\textheight, width=0.3\textwidth]{plantilla_ESI_topright.jpg}}
\newsavebox{\logoUCLM}
\sbox{\logoUCLM}{\includegraphics[keepaspectratio,
height=0.2\textheight, width=0.2\textwidth]{plantilla_UCLM_topleft.jpg}}

\pagestyle{fancy}

\fancyhead[L]{\setlength{\unitlength}{1in}
\begin{picture}(50,0)
\put(0,0){\usebox{\logoUCLM}}
\end{picture}}

\fancyhead[R]{\bfseries
\begin{picture}(100,0)
\put(0,0){\usebox{\logoESI}}
\end{picture}}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

{\centering \par}
\begin{center}
\includegraphics[width=2.96cm,height=3.522cm]{logoESIFerrita.jpg}
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

{\centering\bfseries
UNIVERSIDAD DE CASTILLA-LA MANCHA
\par}



{\centering\bfseries
ESCUELA SUPERIOR DE INFORMÁTICA
\par}

{\centering\bfseries
DEPARTAMENTO DE TECNOLOGÍAS Y SISTEMAS DE INFORMACIÓN
\par}


\bigskip
\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

{\centering\bfseries
ANTEPROYECTO DEL TRABAJO FIN DE GRADO
\par}

{\centering\bfseries
GRADO EN INGENIERÍA INFORMÁTICA
\par}

{\centering\bfseries
  Computación
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
\textbf{Plataforma de bajo coste para la monitorización y control de entornos inteligentes}
\par}


\bigskip
\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

Autor: Cristian Vozmediano García

Director: Mª José Santofimia Romero

Codirector: Félix Jesús Villanueva Molina

\bigskip
\bigskip

\bigskip

\bigskip
{\raggedleft
Marzo, 2016
\par}

\clearpage\pagestyle{empty}
\thispagestyle{FirstPage}

\setcounter{tocdepth}{10}
\renewcommand\contentsname{\'Indice de contenido}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\pagestyle{empty}

\section{1.\ INTRODUCCI\'ON}



El  \textit{Internet de  las Cosas}\cite{internet_of_things}(IoT),  se
puede definir como una revolucionaria relación entre los objetos y las
personas, incluso  entre objetos  directamente, que se  conectan entre
ellos mediante internet y proporcionan datos en tiempo real.



El objetivo  de este nuevo paradigma  es que el entorno  de un usuario
esté conectado y pueda ser útil  y aprovechable. Un ejemplo típico del
\textit{IoT}        es        el        ámbito        del        hogar
(\textit{Domótica}\cite{domotica}),  donde  se  aprovecha  para  medir
parámetros externos  (como la  luz, energía, actividad  humana, etc.),
sin  necesidad de  interacción  humana para  controlar  el entorno  de
manera  inteligente.  El  otro  gran ejemplo  son  las llamadas  Smart
Cities\cite{smart_city}, que  pueden implementar  redes de  sensores a
través de  los semáforos,  alumbrado, alcantarillado  de forma  que se
puedan optimizar  recursos a partir  de la información  recogida, como
por ejemplo la gestión del tráfico en un determinado cruce.

\bigskip

El nacimiento  del hardware libre  y de  bajo coste, supuso  un avance
para  que   personas  con  conocimientos  mínimos   en  electrónica  y
programación   pudieran   desarrollar   sus  pequeños   proyectos   de
robótica. Se estudiarán las alternativas existentes a día de hoy en el
mercado, pero a  continuación presentamos dos ejemplos  de hardware de
este tipo que podríamos utilizar para el desarrollo del proyecto.

\bigskip

El primero es \textit{Arduino}\cite{arduino}. Este hardware se basa en
un  microcontrolador (inicialmente  \textit{Atmel AVR})  y puertos  de
entrada/salida. Se  le pueden conectar  sensores y actuadores  de todo
tipo como sensonres  de luminosidad, zumbadores, leds,  servos, etc. En
estos  últimos  años   ha  ido  evolucionando  y   se  utilizan  otros
microcontroladores como algunos \textit{ARM}\cite{arm}, muy utilizados
en computación móvil. Este hardware  de bajo coste, puede aplicarse en
domótica y en  este proyecto se va a construir  una plataforma de bajo
coste para dar soporte a la automatización de un entorno.

%% Existen 

\bigskip
\begin{figure}[h!]
   \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{arduino.png}
  \caption{Placa Arduino Modelo UNO}
  \label{fig:encefalografia}
\end{figure}
\bigskip


Otro tipo  de hardware como la  \textit{Raspberry Pi}\cite{raspberry},
nos brindó la oportunidad de tener un ordenador prácticamente completo
de  bajo   coste(por  unos   35€  apróximadamente),  con   una  placa,
procesador,  memoria  RAM,  entradas y  salidas,  procesador  gráfico,
etc.  En  definitiva  es  un ordenador  completo  con  posibilidad  de
instalar diversos sistemas operativos basados en el núcleo Linux.

\bigskip En  este proyecto nos  centraremos en  el primero de  los dos
grandes  ejemplos de  uso  de estas  tecnologías.  Se desarrollará  un
sistema  domótico completo.  Constará  en primer  lugar de  diferentes
circuitos  domóticos  con  sensores  y  actuadores  para  determinados
parámetros,  creados con  un  hardware  tipo \textit{Arduino}.  Además
necesitaremos algo cómo  \textit{Raspberry Pi} para hacer  de punto de
acceso  al  entorno  domótico,  que servirá  para  conectarlo  con  el
exterior mediante internet. Sobre ella se implementará un servidor web
con el que conectaremos una  aplicación móvil cliente para el usuario,
con  la cual  podrá ver  que  ocurre en  el entorno  domótico y  poder
configurarlo e incluso realizar acciones a distancia, como por ejemplo
encendido de luces.

\bigskip
\begin{figure}[h!]
   \centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{raspberrypi.jpg}
  \caption{Ordenador de bajo coste Raspberry Pi Modelo B}
  \label{fig:encefalografia}
\end{figure}
\bigskip

Actualmente existen algunos ejemplos de proyectos de este tipo como \textit{Casa domótica con Arduino y Android}\cite{ejemplo1}, \textit{Sistema control domótica Arduino}\cite{ejemplo2} o \textit{Prototipo de sistema de domótica basado en Arduino}\cite{ejemplo3}. En estos proyectos se ven diferentes formas de entender estos sistemas e implementarlos. En nuestro proyecto no solo se pretende crear un sistema domótico, sino que además lo vamos a hacer escalable y extensible para el uso con otros tipos de hardware.

\bigskip


\section{2. TECNOLOG\'IA ESPEC\'IFICA / INTENSIFICACIÓN / ITINERARIO CURSADO POR EL ALUMNO}

\bigskip

{\centering\bfseries
Tabla 1. Tecnolog\'ia Espec\'ifica cursada por el alumno
\par}

\begin{center}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{m{6.803cm}}
 \rowcolor{gray!50}
{\bfseries Marcar la Tecnolog\'ia Cursada}
\\\hline
~

Tecnolog\'ias de la Informaci\'on\\
\rowcolor{gray!30}
~

\textbf{\color{blue} Computaci\'on}\\
~

Ingenier\'ia del Software\\
\rowcolor{gray!30}
~

Ingenier\'ia de Computadores\\\hline
\end{supertabular}
\end{center}

\bigskip

{\centering\bfseries
Tabla 2. Justificaci\'on de las competencias espec\'ificas abordadas en el TFG
\par}

\begin{center}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{m{8.849cm}m{7.605cm}}
  \rowcolor{gray!50}    {\color{black}     \textbf{Competencias}}    &
  {\color{black}    \textbf{Justificaci\'on}}\\\hline   {\color{black}
    Capacidad  para adquirir,  obtener,  formalizar  y representar  el
    conocimiento humano en una forma  computable para la resolución de
    problemas mediante  un sistema informático en  cualquier ámbito de
    aplicación,  particularmente  los  relacionados  con  aspectos  de
    computación,   percepción  y   actuación  en   ambientes  entornos
    inteligentes} & {\color{black}
    El flujo de información que se genera en el sistema, va desde las órdenes que una persona da desde la interfaz móvil al punto de control domótico hasta las órdenes desde el controlador domótico al hardware de actuación. Además hay flujo de información inverso, desde el hardware de actuación que mediante sensores recibe información del entorno, pasando por el punto de control domótico que lo transforma en información entendible para la persona que lo visualiza desde la aplicación móvil.}\\
  ~ & ~
  \\
  \rowcolor{gray!30}  Capacidad para  desarrollar  y evaluar  sistemas
  interactivos  y  de  presentación   de  información  compleja  y  su
  aplicación a  la resolución  de problemas  de diseño  de interacción
  persona computadora ~ & ~ Una de las partes que comprende el sistema
  informático   que   se  va   a   desarrollar,   es  una   aplicación
  móvil.  Mediante   esta  aplicación   móvil,  los   usuarios  podrán
  interactuar con el entorno domótico  de manera que podrá dar órdenes
  al controlador domótico para que mediante hardware actuador se lleve
  a cabo lo que el usuario  ha ordenado. Además la aplicación mostrará
  información  del  entorno de  la  casa  para  que el  usuario  pueda
  entenderlo y saber que está sucediendo en el entorno de la casa.
  \\
  ~ & ~ \\\hline
\end{supertabular}
\end{center}

\bigskip

\section{3. \ OBJETIVOS}


El  objetivo  principal  de  este  trabajo será  la  creación  de  una
plataforma  domótica  para la  monitorización  y  control de  entornos
inteligentes usando  hardware de bajo  coste. Además este  sistema, al
utilizar  este  tipo  de  hardware,  será  fácilmente  accesible  para
cualquier  programador con  conocimientos  básicos  de programación  y
electrónica. A priori, para conseguir  el objetivo del proyecto, el uso
del protocolo  \textit{MQTT}\cite{mqtt} parece  el más  prometedor, ya
que es la pieza fundamental del sistema.

Los objetivos específicos son los siguientes:
\bigskip
\begin{itemize}
  \item Implementación de aplicación móvil para el control y visualización del sistema domótico.
  \item Implementación servidor web \textit{HTTP} para la comunicación del sistema domótico con el exterior mediante internet.
  \item Implementación \textit{Broker} de comunicación entre el controlador domótico(implementado sobre \textit{Raspberry Pi} con el lenguaje de programación \textit{Javascript}\cite{javascript} y los clientes.
  \item Implementación de dos casos de prueba con clientes \textit{Arduino}, simulando escenarios prácticos de domótica.
\end{itemize}
\bigskip
El sistema ofrecerá:
\begin{itemize}
  \item Visualización de información de diferentes parámetros del entorno domótico.
  \item Dar órdenes al control domótico para configurar y ejecutar acciones sobre los actuadores del sistema.
  \item Comunicación entre controlador domótico y clientes conectados mediante internet, estándar, escalable y compatible con otros sistemas.
\end{itemize}

\section[4. M\'ETODO Y FASES DE TRABAJO]{4. M\'ETODO Y FASES DE TRABAJO}

Para el desarrollo de este trabajo se seguirán metodologías ágiles y
más concretamente la del Prototipado Evolutivo
\cite{prototipadoevolutivo}.

En el \textit{Prototipado Evolutivo} los requisitos son cuidadosamente
examinados y los que son bien comprendidos son seleccionados para el
primer prototipo. Se construye una implementación parcial del sistema
que recibe sólo estos requisitos.

El sistema se desarrolla, los usuarios lo usan y proveen retroalimentación a los desarrolladores. Después de estudiar la retroalimentación se actualiza la especificación de requisitos y se desarrolla un nuevo prototipo del producto. Este proceso se repite hasta que el sistema se desarrolla completamente.

Esta metodología de trabajo hace partícipe al cliente en todo momento del desarrollo del sistema. De esta forma se minimizarán los errores que se puedan cometer o que el cliente no esté conforme con el sistema que buscaba.

Para cada fase, se describirán las tareas a realizar y se dará una estimación de su realización. Además una vez terminada la
implementación del prototipo se podrá tener una versión funcional y entregable del mismo.
\bigskip
 \begin{figure}[h!]
   \centering
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{prototipado.jpg}
  \caption{Diagrama de las fases del prototipado evolutivo}
  \label{fig:prototipado}
\end{figure}
\bigskip
Además el desarrollo del sistema se dividirá en los siguientes bloques:

\begin{itemize}
  \item Estudio del stado del arte. Estudio y evaluación de protocolos y plataformas que pueden ser utilizadas.
  \item Desarrollo del \textit{Broker} utilizando protocolo de comunicación de \textit{IoT}.
  \item Desarrollo del software para \textit{Arduino}.
  \item Desarrollo servidor web \textit{HTTP}.
  \item Desarrollo aplicación móvil.
\end{itemize}


\section{5. MEDIOS QUE SE PRETENDEN UTILIZAR}

Para el desarrollo de este proyecto, se utilizarán una serie de medios tanto hardware como software, que dependerán en gran medida del estudio que se lleve a cabo del estado del arte, para ver cuáles son las mejores opciones. Aun así, a priori estos son los medios que más encajan para llegar al objetivo de este proyecto.

\section{5.1. Medios Hardware}

  \begin{itemize}

    \item\textbf{Ordenador Portátil MacBook Pro}, Procesador Intel Core i5, Memoria RAM 8Gb 1600 Mhz DDR3, 128 Gb SSD. Sistema Operativo Mac OS X El Capitán.
    \item\textbf{Tablet/Móvil Android}, Dispositivos móviles para realización de pruebas del sistema implementado. Móvil LG G4, Android 6.0.1.
    \item\textbf{Raspberry Pi Model B}, Procesador ARM 1176JZF-S, Memoria RAM 512mb.
    \item\textbf{Arduino Modelo UNO}.

  \end{itemize}

\section{5.2. Medios Software}

    \begin{itemize}
    \item\textbf{Android\cite{android}}, Sistema operativo móvil sobre el que funcionan los dispositivos móviles o tablets donde se ejecutará el sistema implementado. Dichos dispositivos son muy accesibles hoy en día y tienen una capacidad de cómputo interesante. Son fáciles de transportar y alcanzables para cualquier tipo de usuario. 
        
    \item\textbf{Mac OS X}, Versión 10.11.3 Sistema operativo donde se realizará el desarrollo del sistema.

    \item\textbf{Mercurial}, Sistema de control de versiones para el versionado y el seguimiento de la evolución del código fuente del sistema.

    \item\textbf{Javascript}, lenguaje de programación para el desarrollo del sistema.
\end{itemize}

%\clearpage\pagestyle{empty}
%\thispagestyle{FirstPage}

\section[6. REFERENCIAS]{6. REFERENCIAS}

\begin{thebibliography}{}

\bibitem{internet_of_things} Pablo Espeso. \textit{Las 3 tecnologías clave para el internet de las cosas}. Retrieved March 5, 2016 \url{http://www.xataka.com/internet-of-things/las-3-tecnologias-clave-para-el-internet-de-las-cosas}

\bibitem{domotica} Asociación Española de Domótica e Inmótica - CEDOM. \textit{¿Qué es la domótica?}. Retrieved March 6, 2016 \url{http://www.cedom.es/sobre-domotica/que-es-domotica}

\bibitem{smart_city} Gildo Seisdedos. \textit{¿Qué es una smart city?}. Bit, Nº. 188, 2012, págs. 35-37 Edita Colegio Oficial de Ingenieros de Telecomunicación ISSN 0210-3923. Retrieved March 6, 2016 \url{http://www.coit.es/publicaciones/bit/bit188/monograficoseisdedos.pdf}

\bibitem{arduino} Arduino. \textit{Documentación Arduino}. Retrieved March 5, 2016 \url{https://www.arduino.cc/}

\bibitem{arm} ARM Ltd. \textit{Arm The Architecture for the Digital World}. Retrieved March 6, 2016 \url{https://www.arm.com/}

\bibitem{raspberry} Raspberry Pi Foundation. \textit{Documentación Raspberry}. Retrieved March 7, 2016 \url{https://www.raspberrypi.org/documentation/}

\bibitem{ejemplo1} Diego Romano Ubalde. \textit{Casa domótica con Arduino y Android}. Retrieved March 11, 2016 \url{https://diegoromanoubalde.wordpress.com/proyectos-realizados/casa-domotica-eficiente/}

\bibitem{ejemplo2} Roberto Cerveró Ciudad. \textit{Sistema control domótica Arduino}. Retrieved March 11, 2016 \url{https://en.goteo.org/project/sistema-control-domotica-arduino}

\bibitem{ejemplo3} Antony García González. \textit{ Prototipo de sistema de domotica basado en Arduino}. Retrieved March 12, 2016 \url{http://panamahitek.com/proyecto-prototipo-de-sistema-de-domotica-basado-en-arduino/}

\bibitem{mqtt} Mohsen Hallaj Asghar. 2016 \textit{Internet of Things Architecture and Research App with MQTT Protocol}. Lambert Academic Publishing.

\bibitem{javascript}Douglas Crockford. 2008. \textit{JavaScript: The Good Parts}. O'Reilly.

\bibitem{prototipadoevolutivo}Shari Lawrence Pfleeger. 2002. \textit{Ingeniería del Software. Teoría y Práctica}. Prentice Hall.

\bibitem{android} \textit{Android developers, Open Source Project}. Retrieved March 5, 2016: \url{http://developer.android.com/index.html}


\end{thebibliography}

\bigskip
\end{document}
